\section{Auswertung}
\label{sec:Auswertung}
Alle Ausgleichsrechnungen, inklusive Fehlern auf den Parametern werden mit SciPy\cite{scipy} durchgeführt.
Alle Fehlerfortpflanzungen werden mit Gaussscher Fehlerfortpflanzung durch Uncertainties\cite{uncertainties} berechnet.

\subsection{Bestimmung der Absorptionskoeffizienten von Pb und Fe bei Gammastrahlung}

Um die Absorptionskoeffizienten $\mu$ zu bestimmen wird für Blei und Eisen eine Ausgleichsgerade der Messwerte von $\ln(n)$ gegen $d$, mit $n = N/t$, erstellt.
Die Messwerte für Blei sind in Tabelle~\ref{tab:blei} zu finden und in Abbildung~\ref{bleiplot} grafisch dargestellt.
Die Messwerte für Eisen sind in Tabelle~\ref{tab:eisen} zu finden und in Abbildung~\ref{eisenplot} grafisch dargestellt.
Aus den Parametern der Ausgleichsgeraden ergibt sich $\mu_\text{Pb} = \SI{0.05106(25)}{mm^{-1}}$, $N_{0,\text{Pb}} = \SI{-110.5(18)}{s^{-1}} $, $\mu_\text{Fe} = \SI{0.05090(15)}{mm^{-1}}$ und $N_{0,\text{Fe}} = \SI{-52.1(11)}{s^{-1}} $.

\begin{table}
    \sisetup{separate-uncertainty=true}
    \centering
    \caption{Messwerte für Gammastrahlung mit Bleiabsorber. Messwerte bereits mit der Nullmessung von 713 Zerfällen über 650 Sekunden korrigiert.}
    \label{tab:blei}
    %\sisetup{table-format=2.1}
    \begin{tabular}{S S S S[table-format=-1.3,table-number-alignment=center, table-figures-uncertainty=1, table-auto-round]}
        \toprule
        {\(d /\si{mm} \)}  &  {\(t /\si{s} \)}  &  {\(N  \)}  &  {\( \mathrm{ln}(n/\mathrm{s^{-1}}) \)} \\
        \midrule 
1.2 &   60.  & 8424 \pm  92   &  4.945\pm 0.011\\
1.3 &   60.  & 9056 \pm  95   &  5.017\pm 0.011\\
1.2 &   60.  & 8723 \pm  93   &  4.979\pm 0.011\\
10.3 &   90.  & 4656\pm  68   &  3.946\pm 0.015\\
10.2 &   90.  & 4650\pm  68   &  3.945\pm 0.015\\
20.2 &   120. & 2161\pm  46   &  2.891\pm 0.022\\
20.3 &   120. & 2225\pm  47   &  2.920\pm 0.021\\
20.3 &   120. & 2009\pm  45   &  2.818\pm 0.022\\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}


\begin{table}
    \sisetup{separate-uncertainty=true}
    \centering
    \caption{Messwerte für Gammastrahlung mit Eisenabsorber. Messwerte bereits mit der Nullmessung von 713 Zerfällen über 650 Sekunden korrigiert.}
    \label{tab:eisen}
    %\sisetup{table-format=2.1}
    \begin{tabular}{S S S[table-format=5, table-figures-uncertainty=1, table-auto-round] S[table-format=-1.3, table-figures-uncertainty=1, table-auto-round]}
        \toprule
        {\(d /\si{mm} \)}  &  {\(t /\si{s} \)}  &  {\(N  \)}  &  {\( \mathrm{ln}(n/\mathrm{s^{-1}}) \)} \\
        \midrule
0.5  &    60  &   9267  \pm  96      &  5.040\pm 0.010\\
0.5  &    60  &   9471  \pm  97      &  5.062\pm 0.010\\
0.5  &    60  &   9388  \pm  97      &  5.053\pm 0.010\\
5.0   &    90  &   11412\pm  107     &  4.843\pm 0.009\\
10.0  &    90  &   8613 \pm  93      &  4.561\pm 0.011\\
10.0  &    90  &   9228 \pm  96      &  4.630\pm 0.010\\
20.0  &    120 &   6564 \pm  81      &  4.002\pm 0.012\\
20.0  &    120 &   6945 \pm  83      &  4.058\pm 0.012\\
20.0 &  120   &   6898  \pm  83      &  4.052\pm 0.012\\
20.2 &  120   &   6837  \pm  83      &  4.043\pm 0.012\\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{plots/gammablei.pdf}
  \caption{Ausgleichsgerade für Gammastrahlung mit Bleiabsorber.}
  \label{bleiplot}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{plots/gammaeisen.pdf}
  \caption{Ausgleichsgerade für Gammastrahlung mit Eisenabsorber.}
  \label{eisenplot}
\end{figure}


\subsection{Bestimmung der Absorptionsmechanismen}
Mit $\epsilon = 1.295$ für $^{137} \text{Cs}$ ergibt sich: 
\begin{gather*}
    \sigma_\text{com} = \num{2.566e-29} \\
    \mu_\text{Pb} = \SI{0.0693}{mm^{-1}}\\
    \mu_\text{Fe} = \SI{0.0566}{mm^{-1}} 
\end{gather*}
Mit $\rho_\text{Pb} = \SI{11.34}{g.cm^{-3}}$ und $\rho_\text{Fe} = \SI{7.87}{g.cm^{-3}}$.

\subsection{Bestimmung der Absorptionskoeffizienten von Blei und Eisen bei Betastrahlung}
Zur Bestimmung der Maximalenergie des verwendeten $\beta$-Strahlers wird die $\beta$-Absorptionskurve für Al aufgenommen und für die zwei Teilbereiche vor und nach $D_\text{max}$ lineare Ausgleichsrechnungen erstellt.
Die Messwerte dafür sind in Tabelle~\ref{tab:beta} zu finden und zusammen mit den Ausgleichsgeraden in Abbildung~\ref{betaplot} grafisch dargestellt.
Die Parameter der Ausgleichsgeraden ergeben sich zu
\begin{gather*}
A_1 = \num{6.5(11)} \\
B_1 = \SI{-8.3(13)e3}{m^{-1}}\\
A_2 = \num{-1.6(6)}\\
B_2 = \SI{-2.6(28)e2}{m^{-1}}\, .
\end{gather*}
\noindent Mit $\rho_\text{Al} = \SI{2.7}{g.m^{-3}}$ ergibt sich $R_\text{max} = \num{2.7(6)e3}$.
Somit ist $E_\text{max}= \SI{0.50(12)}{MeV}$

\begin{table}
    \sisetup{separate-uncertainty=true}
    \centering
    \caption{Messwerte für Betastrahlung mit Aluminiumabsorber. Mit Nullmessung von 416 Zerfällen über 1010 Sekunden.}
    \label{tab:beta}
    %\sisetup{table-format=2.1}
    \begin{tabular}{S S S[table-format=4, table-figures-uncertainty=1, table-auto-round] S[table-format=-1.3, table-figures-uncertainty=1, table-auto-round]}
        \toprule
        {\(d /\si{mm} \)}  &  {\(t /\si{s} \)}  &  {\(N  \)}  &  {\( \mathrm{ln}(n/\mathrm{s^{-1}}) \)} \\
        \midrule
0.486  &   300 &  3592\pm  60   &   2.483\pm 0.017 \\
1.0    &   500 &  55  \pm  7    &  -2.21\pm 0.13 \\
1.01   &   500 &  110 \pm  10   &  -1.514\pm 0.010 \\
1.527  &   570 &  13  \pm  4    &  -3.76\pm 0.27 \\
1.529  &   500 &  80  \pm  9    &  -1.83\pm 0.11 \\
2.013  &   500 &  44  \pm  7    &  -2.43\pm 0.15 \\
2.028  &   500 &  65  \pm  8    &  -2.04\pm 0.12 \\
2.452  &   500 &  58  \pm  8    &  -2.15\pm 0.13 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{plots/beta.pdf}
  \caption{Plot der Messwerte für Betastrahlung mit Aluminiumabsorber. Der vierte Messwert wurde nicht zur Bestimmung der Ausgleichsgeraden verwendet, da er sich um einen starken Ausreißer handelt.}
  \label{betaplot}
\end{figure}
